# Сессии

Сессия - информация о пользователе, зашифрованная в переменную Cookie **session**.
Следуя REST, Pusa-back не хранит никакой пользовательской информации о сессии между пользовательскими вызовами.

- [Алгоритм](#алгоритм)
- [Сессионные переменные](#сессионные-переменные)
- [Особенности архитектуры](#особенности-архитектуры)
- [Методы](#методы)

## Алгоритм

1. От пользователя поступает веб запрос на Back.
0. При наличии в запросе переменной cookie **session** она читается.
0. При успешном чтении cookie расшифровывается [доменым ключем](site/site_default/src/language_ru/man/domain_config.md#sslkey).
0. В случае неуспешного чтения или расшифровки текущая сессия становится гостевой с идентификатором пользователя **guest**.
0. При успешном чтении проверяется момент устаревания сессии из cookie.
0. Текущим пользователем становится указанный в сесиии логин и он же используется при обработке запроса.
0. По итогу работы сессионная информация шифруется и передается через cookie обратно пользователю.


```mermaid
flowchart LR
    subgraph Legend
        Variable[/Variable\]
        Operation[Operation]
        Point((Point))
        Value([Value])
    end
```

```mermaid
flowchart TB

    subgraph Session
        direction LR
        Login[/Login\]
        IDSite[/IDSite\]
        IDLang[/IDLang\]
        Expire[/Expire\]
        Guest([Guest])
        ReadVariables
        DecryptCookie["Decrypt cookie"]
        ReadCookie["Read cookie<br>session"]
        SetCookie["Set cookie"]
        EncryptCookie["Encrypt cookie"]
    end

    PusaFront((Begin))
    Result((End))

    PusaFront --> ReadCookie
    ReadCookie --> |Error| Guest
    ReadCookie --> |Success| DecryptCookie

    DecryptCookie --> |Error| Guest
    Guest --> Login

    DecryptCookie --> |Success| ReadVariables

    ReadVariables --> IDSite
    ReadVariables --> IDLang
    ReadVariables --> Login

    Login --> SetCookie
    IDSite --> SetCookie
    IDLang --> SetCookie
    Expire --> SetCookie

    SetCookie --> EncryptCookie
    EncryptCookie --> Result
```
## Сессионные переменные

- ID - уникальный идентификатор сессии;
- Expire - момент устаревания сессии. сессия будет считаться устаревшей для момента более указанного;
- Domain - имя домена для сессии;
- Language - идентификатор языка;
- Site - идентификатор сайта;
- Login - логин пользователя.

В сессии не желательно хранить данных. Тем не менее при возникновении необходимости можно воспользоваться методами
Set и Get.

## Особенности архитектуры

1. Любое количество северов Pusa с одинаковыми ключами шифрования будут воспринимать пользователя как одну и ту же сущность.
При этом серверам нет необходимости взаимодействовать между собой или третьей стороной. Это позволяет
направлять пользовательские запросы внешними средствами на различные сервера, что дает неограниченную масштабируемость.

```mermaid
flowchart LR
    subgraph World
        Client
        Router[DNS Router]
    end

    subgraph Webservers
        Pusa1[Pusa 1]
        Pusa2[Pusa 2]
        PusaN[Pusa N]
    end

    subgraph Datasources
        Data[(Data)]
    end

Client --- Router
Router --- Pusa1 & Pusa2 & PusaN
Pusa1 & Pusa2 & PusaN --- Data
```


2. Так как сервера не хранят информацию о сесии, нет возможности принудительно завершить сеанс пользователя
без дополнительного запроса к третьей стороне. Это может быть организовано разработчиком на уровне контроллера.
Сброс всех сессий возможен и неизбежен при замене ключа шифрования.
0. Утрата ключей шифрования ставит под угрозу безопасность пользовательских сессий и требует незамедлительной замены ключей.

## Методы

Сессионный механизм является частью движка [Web](php/web) и реализован в [session.php](php/web/session.php).

- [Create](#create) - Создает ноый экземпляр объекта TSession.
- [IsCLI](#iscli) - Возвращает true если текущая сессия используется в CLI режиме.
- [Open](#open) - Открывает сессию.
- [Send](#send) - Отправляет сессионные данные на клиент.
- [Clear](#clear) - Очищает сессионные данные.
- [Get](#get) - Возвращает значение сессионных данных по имени ключа.
- [Set](#set) - Устанавливает значение сессионных данных по имени ключа.
- [Del](#del) - Удаляет сессионный ключ по имени.
- [SetExpireAfter](setexpireafter) - Устанавливает момент истечения сессии.
- [GetExpireAfter](getexpireafter) - Возвращает момент истечения сессии.
- [SetDomain](setdomain) - Устанавливает доменное имя.
- [GetDomain](getdomain) - Возвращает доменное имя.
- [SetLanguage](setlanguage) - Устанавливает идентификатор языка.
- [GetLanguage](getlanguage) - Возвращает идентификaтор языка.
- [SetSite](setsite) - Устанавливает идентификатор сайта для сессии.
- [GetSite](getsite) - Возвращает идентификатор сайта для сессии.
- [SetLogin](setogin) - Устанавливает логин для сессии.
- [GetLogin](getlogin) - Возвращает логин сессии.
- [GetSessionJSON](getsessionjson) - Возвращает сессионные переменные в виде JSON.
- [SetSSLMethod](setsslmethod) - Устанавливает имя метода шифрования сессии.
- [GetSSLMethod](getsslmethod) - Возвращает имя метода шифрования сессии.
- [SetSSLKey](setsslkey) - Устанавливает ключ шифрования сессии.
- [GetSSLKey](getsslkey) - Возвращает ключ шифрования сессии.
- [SetSSLLengthVector](setssllengthvector) - Устанавливает длину вектора шифрования.
- [GetSSLLengthVector](getssllengthvector) - Возвращает длину вектора шифрования.


### Create
Создает ноый экземпляр объекта TSession.

#### Аргументы
- string - Метод шифрования по умолчаню 'aes-256-cbc'. Получить список доступных методов можно функцией **openssl_get_cipher_methods**.
- string - Ключ шифрования
- int Длина начального вектора шифрования в байтах

---

### IsCLI
Возвращает true если текущая сессия используется в CLI режиме.
Устарело.

#### Аргументы
нет

---

### Open
Открывает сессию, пытается получить параметры из Cookie **session**.
Вызов осуществляется в TWeb. Вызывать метод из проекта в иных местах не следует.

#### Аргументы
нет

---

### Send
Отправляет сессионные данные на клиент.
Вызов осуществляется в TWeb. Вызывать метод из проекта в иных местах не следует.

#### Аргументы
нет

---

### Clear
Очищает сессионные данные.
Вызов осуществляется в TWeb. Вызывать метод из проекта в иных местах не следует.

#### Аргументы
нет

---

### Get
Возвращает значение сессионных данных по имени ключа или умолчальное значение при отсутсвии

#### Аргументы
- string  $AKey - наименование ключа
- $ADefault = null - умолчальное значение

---

### Set
Устанавливает значение сессионных данных по имени ключа.

Зарезервированные ключи перечислены в [Сессионных переменных](сессионныепеременные)

#### Аргументы
- string  $AKey - наименование ключа
- $AValue = null - значение

---

### Del
Удаляет сессионный ключ по имени.

#### Аргументы
- string  $AKey - наименование ключа

---

### GetID
Возвращает идентификатор сессии

#### Аргументы
нет

---

### SetExpireAfter
Устанавливает момент истечения сессии относительно текущего момента в микросекундах.
Рекомендуется использование констант TMoment::* модуля (moment.php)[php/core/moment.php]

#### Аргументы
- int $AValue - количество микросекунд от текущего момента когда сессия устареет.

---

### GetExpireAfter
Возвращает момент истечения сессии в микросекундах относительно текущего момента.
Отрицательное значение означает что сессия устарела.

Вызов осуществляется в TWeb. Вызывать метод из проекта в иных местах не следует.

#### Аргументы
нет

---

### SetDomain
Устанавливает доменное имя.

Вызов осуществляется в TWeb. Вызывать метод из проекта в иных местах не следует.

#### Аргументы
- $ADomain - полное имя домена для сессии.

---

### GetDomain
Возвращает доменное имя или умолчальное значение если параметр не был установлен.

#### Аргументы
- $ADefault = null - умолчальное имя домена если параметр не установлен.

---

### SetLanguage
Устанавливает идентификатор языка.

Вызов осуществляется в TWeb. Вызывать метод из проекта в иных местах не следует.

#### Аргументы
- Идентификатор языка

---

### GetLanguage
Возвращает идентификaтор языка.

#### Аргументы
- (null) - умолчальный идентификатор языка если параметр не установлен.

---

### SetSite
Устанавливает идентификатор сайта для сессии.

Вызов осуществляется в TWeb. Вызывать метод из проекта в иных местах не следует.

#### Аргументы
- Идентификатор сайта

---

### GetSite
Возвращает идентификатор сайта для сессии.

#### Аргументы
- (null) - умолчальный идентификатор сайта если параметр не установлен.

--

### SetLogin
Устанавливает логин для сессии.

Вызов осуществляется в TWeb. Вызывать метод из проекта в иных местах не следует.

#### Аргументы
- string - логин пользователя для текущей сессии.

---

### GetLogin
Возвращает логин сессии.
Вызов осуществляется в TWeb. Вызывать метод из проекта в иных местах не следует.

#### Аргументы
- (null) - умолчальный логин пользователя если параметр не установлен.

---

### GetSessionJSON
Возвращает сессионные переменные в виде массива.

#### Аргументы
нет

---

### SetSSLMethod
Устанавливает имя метода шифрования сессии.
Получить список доступных методов можно функцией **openssl_get_cipher_methods**.

Вызов осуществляется в TWeb. Вызывать метод из проекта в иных местах не следует.

#### Аргументы
- string - новый метод шифрования для текущей сессии.

---

### GetSSLMethod
Возвращает имя метода шифрования сессии.

#### Аргументы
нет
---

### SetSSLKey
Устанавливает ключ шифрования сессии.
Вызов осуществляется в TWeb. Вызывать метод из проекта в иных местах не следует.

---

### GetSSLKey
Возвращает ключ шифрования сессии.

Вызов осуществляется в TWeb. Вызывать метод из проекта в иных местах не следует.

#### Аргументы
нет

---

### SetSSLLengthVector
Устанавливает длину вектора шифрования.

Вызов осуществляется в TWeb. Вызывать метод из проекта в иных местах не следует.

#### Аргументы

- int - длина стартового вектора в байтах.

---

### GetSSLLengthVector
Возвращает длину вектора шифрования в байтах.

Вызов осуществляется в TWeb. Вызывать метод из проекта в иных местах не следует.

#### Аргументы
нет
